#+TITLE: Tarea 1 - Demostraciones de las propiedades de los órdenes asintóticos
#+AUTHOR: Cardoso Moreno Marco Antonio
#+STARTUP:  CONTENT

#+LATEX_CLASS: article
#+LATEX_CLASS_OPTIONS: [letterpaper]
#+LANGUAGE: es
#+LATEX_HEADER: \usepackage[]{babel}
#+OPTIONS: toc:nil
# #+STARTUP: latexpreview

* Demostrar:
** $f(n)$ es $\Theta(g(n))$ si y sólo si es $O(g(n))$ y es $\Omega(g(n))$
- Si $f(n)$ es $\Theta(g(n))$, existen las constantes $c_f', c_f$ y $n_f$ tal
  que
  + $c_f' g(n) \leq f(n) \leq c_f g(n)$ para toda $n \geq n_f$.

\noindent
Si esta desigualdad la dividimos en dos, las nuevas desigualdades quedan:
$$
c_f' g(n) \leq f(n) \quad \mbox{y} \quad f(n) \leq c_f g(n)
    \quad \mbox{para toda} \quad n \geq n_f
$$

\noindent
Se observa que estas desigualdades son las definiciones tanto de
$f(n) = O(g(n))$ (derecha), como de $f(n) = \Omega(g(n))$ (izquierda), con lo
que se comprueba el enunciado.
** Transitividad
*** Si $f(n)$ es $O(g(n))$ y $g(n$) es $O(h(n))$ entonces $f(n)$ es $O(h(n))$
Como se comentó en los videos, debemos partir de que el antecedente es cierto,
por lo tanto, sabemos que:
- Si $f(n)$ es $O(g(n))$, existen dos constantes $n_f$ y $c_f$ tal que
  + para toda $n \geq n_f$, $c_f g(n) \geq f(n)$
- Si $g(n)$ es $O(h(n))$, existen dos constantes $n_g$ y $c_g$ tal que
  + para toda $n \geq n_g$, $c_g h(n) \geq g(n)$

\noindent
Entonces:
$$
c_f c_g h(n) \geq f(n) \quad \mbox{para toda} \quad n \geq \max\{n_f, n_g\}
$$
*** Si $f(n)$ es $\Theta(g(n))$ y $g(n)$ es $\Theta(h(n))$ entonces $f(n)$ es $\Theta(h(n))$
Esta comprobación es una combinación de las pruebas de transitividad para $O(n)$
y $\Omega(n)$. Asumiendo que el antecedente es cierto:
- Si $f(n)$ es $\Theta(g(n))$, existen las constantes $c_f, c_f'$ y $n_f$ tal que
  + $c_f' g(n) \leq f(n) \leq c_f g(n)$ para toda $n \geq n_f$
- Si $g(n)$ es $\Theta(h(n))$, existen las constantes $c_g, c_g'$ y $n_g$ tal que
  + $c_g' h(n) \leq g(n) \leq c_g h(n)$ para toda $n \geq n_g$
\parg
Tenemos entonces:
$$
c_f' g(n) \leq f(n) \quad \mbox{y} \quad c_g' h(n) \leq g(n)
$$
si multiplicamos la ecuación de la derecha por la *constante positiva* $c_f'$,
obtenemos:
$$
c_f' c_g' h(n) \leq c_f' g(n) \leq f(n) \quad \mbox{y por lo tanto} \quad
c_f' c_g' h(n) \leq f(n)
$$
\parg
\noindent
Por otro lado, tenemos:
$$
f(n) \leq  c_f g(n) \quad \mbox{y} \quad g(n) \leq c_g h(n)
$$
si multiplicamos la ecuación de la derecha por la *constante positiva* $c_f$,
obtenemos:
$$
f(n) \leq c_f g(n) \leq c_f c_g h(n) \quad \mbox{y por lo tanto} \quad
f(n) \leq c_f c_g h(n)
$$
\parg

\noindent
Si unimos ambas partes, queda:
$$
c_f' c_g' h(n) \leq f(n) \leq c_f c_g h(n) \quad \mbox{para toda} \quad
n \geq \max\{n_f, n_g\}
$$
*** Si $f(n)$ es $\Omega(g(n))$ y $g(n)$ es $\Omega(h(n))$ entonces $f(n)$ es $\Omega(h(n))$
Debemos asumir que el antecedente es cierto, entonces:
- Si $f(n)$ es $\Omega(g(n))$, existen dos constantes $n_f'$ y $c_f'$ tal que
  + para toda $n \geq n_f'$, $c_f' g(n) \leq f(n)$
- Si $g(n)$ es $\Omega(h(n))$, existen dos constantes $n_g'$ y $c_g'$ tal que
  + para toda $n \geq n_g'$, $c_g' h(n) \leq g(n)$

Tenemos:
$$
c_f' g(n) \leq f(n)
$$
y
$$
c_g' h(n) \leq g(n)
$$
que al multiplicarse por la constante *positiva* $c_f'$ queda
$$
c_f' c_g' h(n) \leq c_f' g(n)
$$
por lo que:
$$
c_f' c_g' h(n) \leq c_f' g(n) \leq f(n)
$$
entonces:

$$
c_f' f_g' h(n) \leq f(n) \quad \mbox{ para toda } \quad n \geq \max\{n_f', n_g'\}
$$
** Reflexividad
*** Si $f(n)$ es $O(f(n))$ entonces $f(n)$ es $O(f(n))$
- Si $f(n)$ es $O(f(n))$, existen dos constantes $c_f$ y $n_f$ tal que
  + $f(n) \leq c_f f(n)$ para toda $n \geq n_f$

\noindent
Si hacemos $c_f = 1$, nos queda:
$$
f(n) \leq 1 \cdot f(n) \quad \mbox{para toda} \quad n \geq n_f
$$
o
$$
f(n) \leq f(n) \quad \mbox{para toda} \quad n \geq n_f
$$


\noindent
Con lo que se cumple la condición requerida, ya que $f(n) = f(n)$.


\noindent
Si, por otro lado, despejamos $c_f$ de $f(n) \leq c_f f(n)$, tenemos:
$$
\frac{f(n)}{f(n)} \leq c_f \quad \therefore \quad 1 \leq c_f
$$
de donde se observa que la condición se cumple para toda $c_f \geq 1$.
*** Si $f(n)$ es $\Omega(f(n))$ entonces $f(n)$ es $\Omega(f(n))$
- Si $f(n)$ es $\Omega(f(n))$, existen dos constantes $c_f'$ y $n_f'$ tal que
  + $c_f' f(n) \leq f(n)$ para toda $n \geq n_f'$

\noindent
Si de igual manera, hacemos $c_f' = 1$ nos queda:
$$
1 \cdot f(n) \leq f(n) \quad \mbox{para toda} \quad n
$$
o
$$
f(n) \leq f(n) \quad \mbox{para toda} \quad n
$$

\noindent
Con lo que se cumple la condición requerida, ya que $f(n) = f(n)$.

\noindent
Si, por otro lado, despejamos $c_f'$ de $c_f' f(n) \leq f(n)$, tenemos:
$$
c_f' \leq \frac{f(n)}{f(n)} \quad \therefore \quad c_f' \leq 1
$$
de donde se observa que la condición se cumple para toda $c_f' \leq 1$. Es
importante recordar que en el análisis de los órdenes asintóticos las constantes
se asumen positivas, por lo que en este caso $0 < c_f' \leq 1$.
*** Si $f(n)$ es $\Theta(f(n))$ entonces $f(n)$ es $\Theta(f(n))$
- Si $f(n)$ es $\Theta(f(n))$, existen las constantes $c_f, c_f'$ y $n_f$ tal
  que $c_f' f(n) \leq f(n) \leq c_f f(n)$

\noindent
Si $c_f = c_f' = 1$, tenemos:
$$
1 \cdot f(n) \leq f(n) \leq 1 \cdot f(n) \quad \mbox{para toda} \quad n
$$
o
$$
f(n) \leq f(n) \leq f(n) \quad \mbox{para toda} \quad n
$$
** Simetría
*** $f(n)$ es $\Theta(g(n))$ si y sólo si $g(n)$ es $\Theta(f(n))$
Tomando como cierto el antecedente, tenemos:
- Si $f(n)$ es $\Theta(g(n))$, existen las constantes $c_f', c_f$ y $n_f$ tal
  que $c_f' g(n) \leq f(n) \leq c_f g(n)$ para toda $n \geq n_f$

\noindent
Si a esta desigualdad, la separamos en dos
$$
c_f' g(n) \leq f(n) \quad \mbox{y} \quad f(n) \leq c_f g(n)
$$
si a su vez, a estas desigualdades las manipulamos algebráicamente de modo que
despejemos a $g(n)$, nos quedan:
$$
g(n) \leq \frac{1}{c_f'} f(n) \quad \mbox{y} \quad \frac{1}{c_f} f(n) \leq g(n)
$$
de donde se infiere que $\frac{1}{c_f'}$ y $\frac{1}{c_f}$ son constantes
positivas, con lo que obtenemos
$$
\frac{1}{c_f} f(n) \leq g(n) \leq \frac{1}{c_f'} f(n)
$$

\noindent
Esto cumple los requerimientos para que $g(n)$ sea $O(f(n))$.
** Simetría Transpuesta
*** $f(n)$ es $O(g(n))$ si y sólo si $g(n)$ es $\Omega(f(n))$
- Si $f(n)$ es $O(g(n))$, existen las constantes $c_f$ y $n_f$ tal que
  + $f(n) \leq c_f g(n)$ para toda $n \geq n_f$

\noindent
Si en dicha desigualdad despejamos $g(n)$, tenemos:
$$
\frac{1}{c_f} f(n) \leq g(n) \quad \mbox{para toda} \quad n \geq n_f
$$
se observa entonces, por definición, que $g(n)$ es $\Omega(g(n))$.
** Aditividad
*** Si $f(n)$ es $O(h(n))$ y $g(n)$ es $O(h(n))$, entonces $f(n)+g(n)$ es $O(h(n))$
- Si $f(n)$ es $O(h(n))$, existen las constantes $c_f$ y $n_f$ tal que
  + $f(n) \leq c_f h(n)$ para toda $n \geq n_f$
- Si $g(n)$ es $O(h(n))$, existen las constantes $c_g$ y $n_g$ tal que
  + $g(n) \leq c_g h(n)$ para toda $n \geq n_g$

\noindent
Si sumamos ambas desigualdades, se obtiene:
$$
f(n) + g(n) \leq c_f h(n) + c_g h(n) \quad \mbox{para toda} \quad
n \geq \max{n_f, n_g}
$$
que al manipular algebráicamente queda:
$$
f(n) + g(n) \leq (c_f + c_g) h(n) \quad \mbox{para toda} \quad
n \geq \max\{n_f, n_g\}
$$

\noindent
Por definición, se comprueba que $f(n) + g(n)$ es $O(h(n))$
*** Si $f(n)$ es $\Omega(h(n))$ y $g(n)$ es $\Omega(h(n))$, entonces $f(n)+g(n)$ es $\Omega(h(n))$
- Si $f(n)$ es $\Omega(h(n))$, existen las constantes $c_f'$ y $n_f'$ tal que
  + $c_f' h(n) \leq f(n)$ para toda $n \geq n_f'$
- Si $g(n)$ es $\Omega(h(n))$, existen las constantes $c_g'$ y $n_g'$ tal que
  + $c_g' h(n) \leq g(n)$ para toda $n \geq n_g'$

\noindent
Si sumamos ambas desigualdades, obtenemos:
$$
c_f' h(n) + c_g' h(n) \leq f(n) + g(n) \quad \mbox{para toda}
    n \geq \max\{n_f', n_g'\}
$$
que al manipular algebráicamente queda:
$$
(c_f' + c_g') h(n) \leq f(n) + g(n) \quad \mbox{para toda} n \geq \max\{n_f', n_g'\}
$$

\noindent
Por definición, se comprueba que $f(n) + g(n)$ es $\Omega(h(n))$
*** Si $f(n)$ es $\Theta(h(n))$ y $g(n)$ es $\Theta(h(n))$, entonces $f(n)+g(n)$ es $\Theta(h(n))$
- Si $f(n)$ es $\Theta(h(n))$, existe las constantes $c_f', c_f$ y $n_f$ tal que
  + $c_f' h(n) \leq f(n) \leq c_f h(n)$ para toda $n \geq n_f$
- Si $g(n)$ es $\Theta(h(n))$, existe las constantes $c_g', c_g$ y $n_g$ tal que
  + $c_g' h(n) \leq g(n) \leq c_g h(n)$ para toda $n \geq n_g$

\noindent
Si sumamos ambas desigualdades tenemos:
$$
c_f' h(n) + c_g' h(n) \leq f(n) + g(n) \leq c_f h(n) + c_g h(n)
    \quad \mbox{para toda} \quad
    n \geq \max\{n_f, n_g\}
$$
si a su vez, esta nueva desigualdad la manipulamos algebraicamente, nos queda
$$
(c_f' + c_g') h(n) \leq f(n) + g(n) \leq (c_f + c_h) h(n)
    \quad \mbox{para toda} \quad
    n \geq \max\{n_f, n_g\}
$$

\noindent
Por definición, se comprueba que $f(n) + g(n)$ es $\Theta(h(n))$
